**加特契纳**（;**;）是[俄罗斯](../Page/俄罗斯.md "wikilink")[列宁格勒州的一座城市](../Page/列宁格勒州.md "wikilink")，2002年人口88,659人，位于[圣彼得堡以南约](../Page/圣彼得堡.md "wikilink")45千米，两城由一条通往[普斯科夫的道路连接](../Page/普斯科夫.md "wikilink")。该城曾作为俄罗斯皇室夏宫之一的加特契纳宫而为人所知，属于[联合国教科文组织](../Page/联合国教科文组织.md "wikilink")[世界文化遗产](../Page/世界文化遗产.md "wikilink")[圣彼得堡历史中心及相关建筑群的一部分](../Page/圣彼得堡历史中心及相关建筑群.md "wikilink")。

## 歷史

[Gatschina-Schloss_2006_a.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gatschina-Schloss_2006_a.jpg "fig:Gatschina-Schloss_2006_a.jpg")
[Gatchina_palace._Painted_porcelain.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gatchina_palace._Painted_porcelain.jpg "fig:Gatchina_palace._Painted_porcelain.jpg")
[Chesma_Gallery_of_the_Gatchina_Palace.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Chesma_Gallery_of_the_Gatchina_Palace.jpg "fig:Chesma_Gallery_of_the_Gatchina_Palace.jpg")

[芬蘭人稱之為](../Page/芬蘭人.md "wikilink")**哈契那**（）。加特契納的古名**和特契那**（,
Khotchino）最早出現於1499年的記錄中，當時為[諾夫哥羅德的領土](../Page/諾夫哥羅德.md "wikilink")。17世紀時，[英格曼蘭](../Page/英格曼蘭.md "wikilink")（今列寧格勒州及其附近一帶）正為各國爭奪的對象。該地先從[利沃尼亞治下轉與](../Page/利沃尼亞.md "wikilink")[瑞典](../Page/瑞典.md "wikilink")，最後在[大北方戰爭後屬於俄羅斯](../Page/大北方戰爭.md "wikilink")。18世紀初期，新首都[聖彼得堡于](../Page/聖彼得堡.md "wikilink")[涅瓦河口建成](../Page/涅瓦河.md "wikilink")，位於其近郊的加特契納于1708年由[彼得一世贈予其妹妹](../Page/彼得一世.md "wikilink")[娜塔莉亞·阿列克谢耶夫娜公主](../Page/娜塔莉亞·阿列克谢耶夫娜公主.md "wikilink")\[1\]。1716年娜塔莉亞公主死後，彼得一世于此地築了醫院等建築。

### 加特契納宮

1765年，[葉卡捷琳娜二世將加特契納及其附近二十餘座村莊購入](../Page/葉卡捷琳娜二世.md "wikilink")，送給了其情人近衛軍軍官[格利哥里·奧洛夫](../Page/格利哥里·奧洛夫.md "wikilink")。1766年至1788年間，奧洛夫建成了600間房以上\[2\]的莊重威嚴，且備有7平方千米以上大的面積的動物園及馬廄的廣大的[英式庭園](../Page/英式庭園.md "wikilink")。由[安東尼奧·里納爾迪設計的凱旋門于](../Page/安東尼奧·里納爾迪.md "wikilink")1777年至1782年間建成，作為葉卡捷琳娜二世對奧洛夫在莫斯科一場突發疫病中的功勞的獎賞。該凱旋門作為此宮殿的入口，給人深刻的印象。加特契納宮之後由多位皇族增筑。其內部的裝潢為由里納爾迪及[文森佐·布倫納所設計的](../Page/文森佐·布倫納.md "wikilink")[洛可可樣式](../Page/洛可可.md "wikilink")，并由意大利的灰匠及俄羅斯的工匠做成。室內裝飾有拼花地板、彩繪天花板及意大利製傢具等。\[3\]。

葉卡捷琳娜二世非常喜愛加特契納宮及其庭園，1783年奧洛夫去世后從其繼承者手中購入了此宮殿，并贈予了其子，將來的沙皇[帕維爾·彼得羅維奇](../Page/保羅一世.md "wikilink")（保羅一世）。

保羅一世共擁有加特契納宮18年。皇太子時代的保羅一世投入自己財產，并結合自己在歐洲旅行的經驗，將加特契納增筑成了模範宮殿及城鎮。1790年代時，保羅擴建了宮殿，并將其內部裝潢改成了[新古典主義樣式](../Page/新古典主義建築.md "wikilink")，還在庭院中增加了許多橋、門及亭閣等。保羅一世與其父[彼得三世一樣](../Page/彼得三世_\(俄國\).md "wikilink")，傾倒于[普魯士王國](../Page/普魯士王國.md "wikilink")，儘管其母葉卡捷琳娜二世非常嫌惡普魯士，他還是喜歡讓宮殿及士兵以普魯士風格進行閱兵。1796年11月，其母葉卡捷琳娜二世駕崩后，保羅一世即位成為沙皇，將加特契納定為沙皇常住地，并使之升格為一個市。即位之後，他便為自任其團長的[醫院騎士團于加特契納的](../Page/醫院騎士團.md "wikilink")「黒湖」湖畔修建了修院宮（），并于1799年8月23日敕令將其贈予騎士團。

[Pokrov_Gatchina.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Pokrov_Gatchina.jpg "fig:Pokrov_Gatchina.jpg")
保羅一世為國內的貴族及將軍所不滿，並為聖彼得堡的近衛兵們所嫌惡，稱他為「加特契納的野蠻人」。1801年的政變中，保羅一世被弒，加特契納宮歸其皇后[瑪麗亞·費奧多羅芙娜所有](../Page/瑪麗亞·費奧多羅芙娜皇后_\(保羅一世\).md "wikilink")，之後其子[尼古拉一世在](../Page/尼古拉一世_\(俄國\).md "wikilink")1828年年至1855年駕崩的27年間擁有加特契納宮。尼古拉一世亦擴建了加特契納宮，值得一提的是在宮殿中增加了一座「武器庫」。尼古拉一世及其家族將其作為夏宮。1851年時，尼古拉一世在宮殿前建了一座其父保羅一世的紀念碑。1854年，聖彼得堡至加特契納的鐵路通車，加特契納通過合併周邊的村鎮而擴大\[4\]。

下任沙皇[亞歷山大二世將加特契納作為第二住所](../Page/亞歷山大二世_\(俄國\).md "wikilink")。他爲了狩獵建築了供其隨從居住的「狩獵村」，並在加特契納南部設置隱遁地，使他及其客人可居住於西北俄羅斯的森林鄉村的別墅中。

[32_Gatchina-Aerial_view_of_the_emperors_palace.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:32_Gatchina-Aerial_view_of_the_emperors_palace.jpg "fig:32_Gatchina-Aerial_view_of_the_emperors_palace.jpg")
[亞歷山大三世在加特契納宮被養大](../Page/亞歷山大三世_\(俄國\).md "wikilink")，一生大部份時間都住在此。受到其父亞歷山大二世于1881年3月1日被暗殺一事的打擊，從此他便幾乎全部時間在加特契納宮渡過。人們將亞歷山大三世避居，并在此發佈諸反動政策的加特契納宮稱作「專制君主的要塞」。亞歷山大三世在加特契納宮中引入了電燈、電話、非冷凍水管及下水道等現代系統。

末代沙皇[尼古拉二世在年輕時一直與父母一同住在加特契納宮](../Page/尼古拉二世_\(俄羅斯\).md "wikilink")。其母[瑪麗亞·費奧多蘿芙娜](../Page/瑪麗亞·費奧多蘿芙娜.md "wikilink")（亞歷山大三世的皇后）作為加特契納市及加特契納宮的贊助者進行了各種修整。

### 近現代

[Gatchina._Podvesnaya_doroga_(extracted).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gatchina._Podvesnaya_doroga_\(extracted\).jpg "fig:Gatchina._Podvesnaya_doroga_(extracted).jpg")
[Gatchina._Sirotsky_institut.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gatchina._Sirotsky_institut.jpg "fig:Gatchina._Sirotsky_institut.jpg")
1900年的[巴黎世博會中](../Page/1900年世界博覽會.md "wikilink")，加特契納受到了俄羅斯管理最好的城市的榮譽。其生活品質、教育、醫療及安全等都被作為俄羅斯城市的模範。其主要的醫院受到了瑪麗亞·費奧多蘿芙娜皇太后及尼古拉二世的援助而運行。

十九世紀末，加特契納建成了俄羅斯最早的飛機場。因特技飛行及[第一次世界大戰中因戰功而知名的飛行員](../Page/第一次世界大戰.md "wikilink")[彼得·涅斯捷羅夫就是在此受訓的](../Page/彼得·涅斯捷羅夫.md "wikilink")，其第一次的遠距離航行便是由加特契納至[基輔](../Page/基輔.md "wikilink")。此時期加特契納市俄羅斯航空產業的搖籃，之後亦成為[航空工程及飛機引擎的研究中心](../Page/航空工程.md "wikilink")。

直至1917年，加特契納宮均為尼古拉二世常駐地之一。尼古拉二世每年都出席在此舉行的一年一度的閱兵式。

[俄國革命中沙皇被打倒之後](../Page/俄國革命.md "wikilink")，[俄國內戰中加特契納成爲了](../Page/俄國內戰.md "wikilink")[紅軍及](../Page/紅軍.md "wikilink")[尼古拉·尤登尼奇軍的激戰前線](../Page/尼古拉·尤登尼奇.md "wikilink")。之後加特契納宮及其庭園變成了國有財產，作為博物館向公眾開放。1923年至1929年間，為讚頌革命領袖之一的[列夫·托洛茨基](../Page/列夫·托洛茨基.md "wikilink")，加特契納市被改稱為**托洛茨克**（,
Trotsk）。然而[約瑟夫·斯大林成為共產黨總書記后](../Page/約瑟夫·斯大林.md "wikilink")，托洛斯基被流放，托洛茨克亦改稱為**克拉斯諾伐迪斯克**（,
Krasnogvardeysk，赤衛軍城）。值得一提的是，1941年8月18日，[蘇德戰爭中](../Page/蘇德戰爭.md "wikilink")，蘇聯的幾輛[KV-1坦克在其長官卡羅巴諾夫](../Page/KV-1坦克.md "wikilink")（Kolobanov）的領導下，在當時還稱為克拉斯諾伐迪斯克的加特契納附近全殲整支四十二輛戰車的德軍縱隊而一輛坦克未損。而改回加特契納的名字則是在正值蘇德戰爭中的1944年。蘇德戰爭中加特契納在1941年至1944年間為德軍所佔領，被改稱為由德國國防軍大將[格奧爾格·林德曼名字而來的](../Page/格奧爾格·林德曼.md "wikilink")**林德曼施塔特**（）。宮殿中的藝術品被德軍帶走，而庭園亦在戰鬥周受到破壞，德軍撤退時將宮殿破壞而去。

被認為不可能重建的宮殿，於1976年開始修復，並於1985年開始向公眾開放。其若干內部裝飾為恢復原狀，由工匠修復之後，亦將完成部份向公眾開放。戰後取回的藝術品亦送回了加特契納宮。另外，亞歷山大三世的房間等處，封鎖著未著手修復的部份還有很多。

## 經濟

[MiG-21_monument_in_Gatchina.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:MiG-21_monument_in_Gatchina.jpg "fig:MiG-21_monument_in_Gatchina.jpg")的紀念像\]\]
加特契納市內多為國防產業。其彼得堡核物理学研究所（）等亦非常有名。

## 友好城市

  - [瑞典](../Page/瑞典.md "wikilink")[埃斯基尔斯蒂纳](../Page/埃斯基尔斯蒂纳.md "wikilink")

  - [芬兰](../Page/芬兰.md "wikilink")[埃斯波](../Page/埃斯波.md "wikilink")

  - [德国](../Page/德国.md "wikilink")[埃特林根](../Page/埃特林根.md "wikilink")

  - [英国](../Page/英国.md "wikilink")（苏格兰）[科特布里奇](../Page/科特布里奇.md "wikilink")（Coatbridge）

## 注释

## 外部链接

  - [加特契納市政府官方網站](http://www.gatchina-meria.ru/)

  - [加特契纳地图](http://www.gatchina.biz/map)

  - [Art monuments & History of former residence of the Russian
    emperors](http://gatchina3000.ru/)

      - [Cultural, public and scientific life of
        Gatchina](http://gatchina3000.ru/cultural-public-scientific-life-of-gatchina.htm)

  - [Gatchina Over the Centuries](http://history-gatchina.ru/)

      - [Parks of
        Gatchina](http://history-gatchina.ru/parks/park/eindex.htm)

      - [The October Revolution and Civil War in
        Gatchina](http://history-gatchina.ru/town/gatchina2/gatchina12.htm)

      - [The Wings of
        Gatchina](http://history-gatchina.ru/town/krylia/indexe.htm)

      - [Views of Gatchina
        Park](http://history-gatchina.ru/part/fpark.php)

      - [Interiors of the Gatchina
        Palace](http://history-gatchina.ru/part/finside.php)

      - [Views of Gatchina](http://history-gatchina.ru/part/ftown.php)

  - [Views of Gatchina Park](http://enlight.ru/camera/30/index_e.html)

  - [19th-century views of palacial
    interiors](http://www.gorod.gatchina.biz/interiors)

  - <http://www.mojgorod.ru/leningr_obl/gatchina/index.html>

[Category:列宁格勒州城市](../Category/列宁格勒州城市.md "wikilink")

1.  *Peter the Great: His Life and World* (Knopf, 1980) by Robert K.
    Massie, ISBN 0-394-50032-6 (also Wings Books, 1991, ISBN
    0-517-06483-9)
2.  [photo](http://img-2005-02.photosight.ru/13/759925.jpg)
3.  St. Petersburg:Architecture of the Tsars. 360 pages. Abbeville
    Press, 1996. ISBN 0789202174
4.  [Suburbs of St.Petersburg :
    Gatchina](http://www.unilib.neva.ru/city/suburbs/sub2.html)